\section{Wprowadzenie}\label{intro}
\subsection{Przedmiot pracy}
% http://www.cs.put.poznan.pl/jstefanowski/ml/NEWML_W1lastr.pdf
% https://en.wikipedia.org/wiki/Computational_intelligence#Difference_between_Computational_and_Artificial_Intelligence
% https://books.google.ch/books?hl=en&lr=&id=IZosIcgJMjUC&oi=fnd&pg=PR7&dq=Computational+intelligence&ots=Dwfvy8GnKp&sig=fxvdqBnSEo4YaAU9S3q9XaUUbas#v=onepage&q=Computational%20intelligence&f=false
Uczenie maszynowe jest dziedziną informatyki zajmującą się tworzeniem systemów zdolnych do uczenia się. Pozwala to na wykonywanie konkretnego zadania przez dany system bez konieczności jednoznacznego programowania go. 
Często określane jest jako obszar sztucznej inteligencji lub też inteligencji obliczeniowej\cite{stefanowski}. Obecnie znajduje zastosowanie w wielu dziedzinach naszego codziennego życia z czego często nawet możemy nie zdawać sobie sprawy.
Najpopularniejsze obszary wykorzystania uczenia maszynowego pojawiają się tam, gdzie standardowe algorytmy zawodzą. Wielokrotnie związane jest to tez z trudnością matematycznego zdefiniowania problemu. 
 Do tej pory powstało wiele algorytmów, które pozwalają na tworzenie programów komputerowych, które są w stanie uczyć się na różne sposoby. Wyróżnia się przede wszystkim dwa podstawowe rodzaje algorytmów uczenia maszynowego:
\begin{itemize}
\item uczenie z nauczycielem (uczenie nadzorowane)
\item uczenie bez nauczyciela (uczenie nienadzorowane).
\end{itemize}
Temat pracy mówi o uczeniu maszynowym przy niskiej statystyce próbek danych. Implikuje to fakt, ze autor skupia się na uczeniu maszynowym z nauczycielem. W celu przeprowadzeniu takiego uczenia istnieje potrzeba posiadania danych dzięki którym dany algorytm stopniowo staje się zdolny do rozwiązania zadanego mu problemu.
 W pierwszym momencie mogłoby się zdawać, że we współczesnym świecie nie spotkamy się już z tym problemem. Ilość danych składowanych przez człowieka wzrasta w tempie eksponencjalnym. W wielu spotykanych problemach mamy do czynienia z danym liczącym tysiące, dziesiątki tysięcy czy nawet miliony rekordów. Istnieją jednak sytuacje w których można spotkać się z postawionym problemem. Wspomnieć można przynajmniej kilka takich dziedzin:
\begin{itemize}
\item medycyna - w tym przypadku możemy mieć do czynienia z sytuacją, kiedy dane pochodzą z pewnego rodzaju badania, które nie zostało do tej pory wykonane na wielu pacjentach i/lub jego wykonanie nie jest proste oraz powszechne
\item specjalistyczne zastosowania biznesowe
\item rzadko występujące zjawiska np. trzęsienia ziemi, powodzie
\item szeregi czasowe  zwłaszcza w sytuacji gdy mamy do czynienia z szeregiem o dużym kroku czasowym.
\end{itemize}

\subsection{Problematyka i cel pracy}
Niniejsza praca przedstawia kilka przykładów, które obrazują próbę poprawy jakości uczenia maszynowego w zależności od ilości dostępnych danych. Testom poddane  zostały następujące algorytmy: sztuczne sieci neuronowe (również z użyciem uczenia głębokiego - \textit{deep learning}), maszyna wektorów wspierających, drzewo decyzyjnych oraz las drzew decyzyjnych. W żadnym wypadku praca nie wyczerpuje zadanego tematu. Autor starał się określić stopień w którym optymalizacja przy niskiej ilości danych może pomóc w realizacji konkretnego zadania. W przypadku 

\subsection{Zawartość dokumentu}
Po krótkim wprowadzeniu, w rozdziale \ref{theory}, następuje opis podstaw teoretycznych, które pozwalają zrozumieć postawione zadanie oraz proponowane rozwiązania problemu. Rozdział \ref{tools} traktuje o stworzonych systemach, wykorzystanych narzędziach oraz organizacji pracy. W rozdziałach \ref{results} i \ref{conclusion} przedstawione zostały kolejno wyniki oraz wnioski wyciągnięte na podstawie wyników, przeprowadzonych obliczeń oraz doświadczeń autora zdobytych podczas tworzenia kolejnych systemów uczenia maszynowego.

%źródło: https://medium.com/rants-on-machine-learning/what-to-do-with-small-data-d253254d1a89


